\section*{Введение}

Дипломный проект на тему <<Автоматизированная информационная система отслеживания и прогнозирования новостных потоков <<Волхв>> >> посвящен созданию системы, которая позволит накапливать информацию из открытых источников СМИ, аналитических материалов экспертов, социальных сетей, а также предоставит инструменты для всестороннего анализа накопленной информации. АИС <<Волхв>> предоставляет два способа анализа накопленной новостной информации: с помощью проблемно-ориентированного языка запросов и с помощью автоматизированного прогнозирования количества сообщений, удовлетворяющих заданному запросу.

На данный момент существует крайне мало решений для осуществления сбора и анализа текстовой информации из открытых сетевых источников, которые помимо автоматического сбора и хранения информации предоставляют инструменты анализа и которые хорошо встраиваются в системы более высокого уровня. Реализация данной АИС позволит создать новые комплексы обработки текстов и послужит основой для сложных методик извлечения знаний из накопленного массива новостной информации.

Прогнозирование активности количества новостных сообщений осуществляется с помощью эволюционного алгоритма машинного обучения, который постоянно улучшает предполагаемый прогноз и реагирует на быстрое изменение поведения новостного потока во времени. Реализация данного алгоритма анализа новостной информации позволит заблаговременно обнаруживать обострение кризисных ситуаций, а также выявлять регулярную структуру во временном ряде потока. Основное преимущество выбранного эволюционного алгоритма в том, что в результате получается аналитическая формула прогноза, которую можно анализировать экспертами при последующем анализе.

Целью дипломного проекта является проектирование и реализация описанной
системы.